\section{Fazit und Ausblick (Alle)}
%Vergleicht man die aufgeführten Beispiele und dessen Ergebnisse miteinander, so kommt man zu dem Schluss, dass neuronale Netze durchaus Anwendung im Bereich pattern recognition finden. Auch wurde einerseits gezeigt, dass sowohl CNNs als auch Resnets für Speech recognition eingesetzt werden. Andererseits wurde aufgezeigt, dass sich CNNs auch im Bereich emotion recognition etabliert haben und wie in \cite{wildemotionrec} bewiesen, sogar am Besten für facial emotion expression recognition in unkontrollierten Umgebungen geeignet sind. Ebenfalls wurden verschiedene Ansätze für den Einsatz von CNNs gegeben, was zeigt, dass CNNs auf unterschiedliche Weise fungieren können, um diverse Aufgaben zu erledigen. Auch wird bezogen auf die aufgeführten Beispiele deutlich, dass die genannten CNNs mitunter zu den momentan besten Lösungen für die Aufgaben Speech- sowie emotion recognition gehören. Erwähnenswert ist außerdem, dass unter aktuelle Grenzen u.a. die Fehlerrate für das Erkennen von Sprachsignalen und Emotionen gehört, welche momentan noch keine einhundert prozentige Zuordnung erreicht, Nebeneffekte wie die Überanpassung von Neuronen aufgrund zu tiefer Spezialisierung und das Zusammenführen von Wut und Neutralität in der Disziplin emotion recognition aufgrund der nicht zu identifizierbaren Unterschiede. Desweiteren wurde gezeigt, dass NNs bei korrekter Konfiguration, bessere Ergebnisse im Bereich SCE und SEE aufweisen als herkömmliche mathematische Modelle. Der Einsatz von NNS bei SCE und SEE ist noch nicht vollständig sinnvoll, da die Anwendung situations- und projektabhängig ist. Auch sind NNs dann nicht sinnvoll, wenn noch nicht genügend qualitative Trainingsdaten vorliegen, oder die Zeit für das Training der NN nicht gegeben ist.
%U.a. hat sich auch ergeben, dass NNs gute Ergebnisse auf dem Gebiet der Softwarequalität erzielen. Dabei wurden mit NNs automatisierte Tests erstellt, welche sowohl Zeit als auch Arbeitsaufwand einsparen konnten. Zusätzlich bieten NNs im Bereich SQ eindeutig bessere Vorhersagen von SQ, was die Arbeit an Softwareprojekten nachhaltig prägt. Aus den genannten Ergebnissen können wir bestätigen, dass neuronale Netze in der Softwaretechnik eingesetzt werden.\\
%
%NEU NEU NEU\\
Die aufgeführten Versuche im Bereich Mustererkennung haben gezeigt, dass neuronale Netze vielerlei Anwendung in der Sprach- und Gefühlserkennung finden. Vor allem CNNs und Resnets werden in Verbindung mit an\-er\-kann\-ten Methoden und Vorgehensweisen eingesetzt. Dabei haben CNNs im Falle der facial emotion expression recognition gegenüber Resnets bessere Ergebnisse erzielt. Aktuelle Grenzen im Bereich der Mustererkennung in Bezug auf NNs liegen momentan in der Skalierbarkeit der Schichten, in der Qualität der Trainings- und Testdaten sowie in der hohen Fehlerrate für das Erkennen von Sprachsignalen und Emotionen.
Ebenfalls wurden verschiedene Möglichkeiten aufgezeigt, wie NNs in den wichtigen Bereichen der SCE und SEE innerhalb der SWT eingesetzt werden. Wenn für gewisse Projekte passende NNs ausgewählt und korrekt konfiguriert werden, liefern NNs bessere Ergebnisse als rein mathematische Modelle. Vor allem in der agilen Entwicklung lösen NNs viele Probleme anderer Ansätze, auch in Verbindung und als Erweiterung der anderen Modelle.
Dennoch sind sie nicht in ausschließlich allen Fällen die beste Lösung. Es existiert noch kein NN, welches eine Universallösung für alle Softwareschätzungen darstellt. Für manche Projekte bietet sich die Lösung mit NNs mehr an als für andere, vor allem da die optimale Lösung während der Planung noch nicht bekannt ist. In Umgebungen mit wenigen Daten oder wenig Zeit sind NNs noch nicht praktikabel, da ein passendes NN zuerst entwickelt und trainiert werden muss.
Die genannten Beispiele für Einsatzmöglichkeiten von NNs im Bereich Softwarequalität zeigen, dass es Anwendungsfälle gibt, in denen sich NNs als geeignet und effizient erweisen. Aufgezeigt wurde auch, wie Softwaretests automatisch generiert werden können, um Zeit und Arbeitsaufwand zu sparen. Darüber hinaus werden die Vorteile von NNs zur Vorhersage und Bestimmung von SQ offen gelegt. Gerade das Vorhersagen von SQ, um Rückschlüsse auf Ursachen ziehen zu können, bietet eine große Chance, um die Arbeit an Softwareprojekten nachhaltig zu prägen und zu verbessern.
\\
\\
\\
Aus den genannten Ergebnissen kann bestätigt werden, dass NNs in der Softwaretechnik erfolgreich eingesetzt werden können, um verschiedene Aufgaben zu lösen und Prozesse zu verbessern.
Zukünftig wären neue Kombinationen oder sogar neue Arten von neuronalen Netzen möglich, um noch bessere und vor allem schnellere Ergebnisse zu erzielen, ohne immenses vorheriges Training oder umfangreiche Konfiguration.
